<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<node id="ResourceTypeGenres" label="BUSINESS-INNOVATION 2020-04-03">
  <isComposedBy>
    <node id="BI01" label="Produktinnovation">
    <hasNote>Produktinnovationen müssen wesentliche Verbesserungen einer oder mehrerer Eigenschaften oder Leistungsspezifikationen bieten. Dies schließt die Erweiterung um neue Funktionen oder die Verbesserung bestehender Funktionen oder des Anwendernutzens ein.  Zu den relevanten Funktionsmerkmalen gehören Qualität, technische Spezifikationen, Zuverlässigkeit, Langlebigkeit, Wirtschaftlichkeit bei der Nutzung, Erschwinglichkeit, Gebrauchstauglichkeit und Benutzerfreundlichkeit. Zu den Gütern und Dienstleistungen gehören wissensbasierte Produkte und deren Kombinationen. Dazu gehören die Designmerkmale von Waren und Dienstleistungen. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="BI02" label="Waren">
        <hasNote>Zu den Gütern gehören greifbare Objekte und einige wissensbasierte Produkte, an denen Eigentumsrechte begründet werden können und deren Eigentum durch Markttransaktionen übertragen werden kann. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
          <isComposedBy>
            <node id="BI03" label="Wissensspeichernde Produkte">
            <hasNote>Produkte zur Wissenserfassung betreffen die Bereitstellung, Speicherung, Kommunikation und Verbreitung von Informationen,
Beratung und Unterhaltung derart, dass die konsumierende Einheit wiederholt auf das Wissen zugreifen kann. (SNE 2008 refered to in OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
            </node>
          </isComposedBy>
        </node>
        <node id="BI04" label="Dienstleistungen">
        <hasNote>Dienstleistungen sind immaterielle Aktivitäten, die gleichzeitig produziert und konsumiert werden und die die Gegebenheiten (z.B. physische, psychische usw.) der Nutzer verändern. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
          <isComposedBy>
            <node id="BI05" label="Wissensspeichernde Produkte">
            <hasNote>Produkte zur Wissensgewinnung betreffen die Bereitstellung, Speicherung, Kommunikation und Verbreitung von Informationen, Empfehlungen und Unterhaltung in der Weise, dass die konsumierende Einheit wiederholt auf das Wissen zugreifen kann. (SNE 2008 refered to in OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
            </node>
          </isComposedBy>
        </node>
        <node id="BI06" label="Kombination von Waren und Dienstleistungen">
        <hasNote>Die Grenze zwischen Waren und Dienstleistungen ist manchmal schwer zu ziehen, und einige Produkte können Merkmale von beiden aufweisen. Ein Unternehmen kann Waren an seine Kunden verkaufen oder ihre Nutzung als Dienstleistung vermieten, wie dies häufig bei langlebigen Konsumgütern und bei Vermögenswerten der gewerblichen Produktion der Fall ist. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
          <isComposedBy>
            <node id="BI07" label="Wissensspeichernde Produkte">
            <hasNote>Produkte zur Wissensgewinnung betreffen die Bereitstellung, Speicherung, Kommunikation und Verbreitung von Informationen, Empfehlungen und Unterhaltung in der Weise, dass die konsumierende Einheit wiederholt auf das Wissen zugreifen kann. SNE 2008 refered to in OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
            </node>
          </isComposedBy>
        </node>
      </isComposedBy>
        </node>
    <node id="BI08" label="Innovation in Geschäftsprozessen">
    <hasNote>Eine Geschäftsprozessinnovation ist ein neuer oder verbesserter Geschäftsprozess für eine oder mehrere Geschäftsfunktionen, der sich wesentlich von den bisherigen Geschäftsprozessen des Unternehmens unterscheidet und der in das Unternehmen eingeführt wurde. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="BI09" label="Produktion von Waren oder Dienstleistungen">
        <hasNote>Aktivitäten, die Inputs in Waren oder Dienstleistungen umwandeln, einschließlich technischer Tests, Analysen und Zertifizierungsaktivitäten zur Unterstützung der Produktion. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
        <node id="BI10" label="Vertrieb und Logistik">
        <hasNote>Diese Funktion umfasst: a) Transport und Servicelieferung b) Lagerhaltung c) Auftragsabwicklung. 
(OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
        <node id="BI11" label="Marketing und Verkauf">
        <hasNote>Diese Funktion umfasst: a) Marketingmethoden einschließlich Werbung (Produktförderung und -platzierung, Produktverpackungen), Direktmarketing (Telemarketing), Ausstellungen und Messen, Marktforschung und andere Aktivitäten zur Erschließung neuer Märkte b) Preisstrategien und Methoden c) Verkaufs- und Kundendienstaktivitäten, einschließlich Helpdesks, andere Kundensupport- und Kundenbeziehungsaktivitäten. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
        <node id="BI12" label="Informations- und Kommunikationssysteme">
        <hasNote>Die Wartung und Bereitstellung von Informations- und Kommunikationssystemen, einschließlich  a) Hardware und Software b) Datenverarbeitung und Datenbank c) Wartung und Reparatur 
d) Web-Hosting und andere computerbezogene Informationsaktivitäten. Diese Funktionen können in einer separaten Abteilung oder in Abteilungen, die für andere Funktionen zuständig sind, erbracht werden.. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
        <node id="BI13" label="Verwaltung und Management">
        <hasNote>Diese Funktion umfasst: a) strategische und allgemeine Unternehmensführung (funktionsübergreifende Entscheidungsfindung), einschließlich der Organisation von Arbeitsverantwortlichkeiten b) Unternehmensführung (Recht, Planung und Öffentlichkeitsarbeit)
c) Buchhaltung, Rechnungswesen, Rechnungsprüfung, Zahlungen und andere Finanz- oder Versicherungsaktivitäten d) Personalmanagement (Aus- und Weiterbildung, Personalgewinnung, Arbeitsplatzorganisation, Bereitstellung von Zeitarbeitskräften, Lohnverwaltung, gesundheitliche und medizinische Unterstützung e) Beschaffung f) Verwaltung der externen Beziehungen zu Lieferanten, Verbänden usw. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
        <node id="BI14" label="Produkt- und Geschäftsprozess-Entwicklung">
        <hasNote>Aktivitäten zur Erfassung, Identifizierung, Entwicklung oder Anpassung von Produkten oder Geschäftsprozessen eines Unternehmens. Diese Funktion kann systematisch oder ad hoc durchgeführt werden, und zwar sowohl innerhalb des Unternehmens als auch aus externen Quellen. Die Verantwortung für diese Aktivitäten kann innerhalb einer separaten Abteilung oder in Abteilungen liegen, die für andere Funktionen, z.B. die Produktion von Waren oder Dienstleistungen, verantwortlich sind. Beispiele für Innovationen in dieser Funktion sind der Einsatz neuer Technologien des Geneditings, um entweder bestehende oder neue Pflanzensorten oder Arzneimittel zu entwickeln, sowie die Anwendung von Data-Mining-Analysen, um potenzielle Marktentwicklungsmöglichkeiten zu ermitteln. Weitere Beispiele für eine Innovation in dieser Kategorie sind die Anwendung neuer Methoden wie Design Thinking, Co-Creation, Rapid Prototyping oder Hochdurchsatz-Screening. (OECD 2018 - Oslo Manual)</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
  </isComposedBy>
</node>
