<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<node id="ResourceTypeGenres" label="SRL 2020-01-16">
  <isComposedBy>
    <node id="ID1" label="SRL 1 - Wissenschaftliche Forschungsergebnisse zeigen die grundlegenden Funktionsprinzipien und Zusammenhänge. Zur Übertragbarkeit in ein Anwendungsfeld können kaum oder keine Aussagen getroffen werden. ">
    <hasNote>Beispiele:
- Grundlagenforschung
- Ergebnisse wurden im Labor oder einer anderen stark kontrollierten Umgebung gewonnen
- Entwicklung von Hypothesen oder theoretischen Konzepten (desk research)

</hasNote>
    </node>
    <node id="ID2" label="SRL 2 - Problem- und Anwendungsbezug der Ergebnisse wurden theoretisch hergestellt (wissenschaftsinterne Konzeptentwicklung).">
    <hasNote>Beispiele: 
- ein Bezug zwischen Forschungsergebnissen und einer Anwendungsmöglichkeit wird stichhaltig dargestellt. 
- Ergebnisse aus verschiedenen Disziplinen wurden für eine Problemlösung identifiziert 
- Anforderungen, Entwicklungsbedarf, Restriktionen etc. für eine Anwendung wurden spezifiziert  
- Relevante Stakeholder für eine weitere Arbeit an der Problemlösung wurden identifiziert
- erste Tests zeigen die Problemlösungskapazität der grundlegenden Funktionsprinzipien
- Anwendungsorientierte Forschungsergebnisse liegen aus einem Kontext  vor, der sich stark von dem beabsichtigten Anwendungsfeld unterscheidet. Die mögliche Übertragbarkeit in das beabsichtigte Anwendungsfeld wurde theoretisch ausgearbeitet.</hasNote>
    </node>
    <node id="ID3" label="SRL 3 - Problem- und Anwendungsrelevanz wurden in kleinen Experimenten oder Studien nachgewiesen und/oder wurden in partizipativen Prozessen mit relevanten Akteuren konzipiert.

">
    <hasNote>Beispiele:
- Tests/Forschung findet mit Bezügen zur realen Anwendungsumgebung statt 
- Die Ergebnisse belegen einen ‚Proof of concept‘ in der Anwendungsumgebung
-  wichtigen Teilkomponenten des Lösungsansatzes wurden konzipiert
- Verbundprojekt wurde mit umfangreicher Praxisbeteiligung durchgeführt
- Reflexion mit relevanten Akteuren zu  Problembeschreibung, Lösungsansatz und/oder Anforderungen der Anwendungsumgebung hat stattgefunden
- Erfahrungswissen aus der Praxis wurde integriert 
- Akteure schätzen die Anwendungsmöglichkeit als realistisch ein
</hasNote>
    </node>
    <node id="ID4" label="SRL 4 -Realitätsnahe Tests weisen die Anwendbarkeit und das Lösungspotenzial nach. Hindernisse/Defizite in der Anwendbarkeit können beschrieben werden.  Eine Weiterentwicklung erscheint erfolgversprechend.">
    <hasNote>Beispiele: 
-  transdisziplinäre Forschung und Entwicklung, praxisorientierte Versuche und/oder eine Integration von Erfahrungswissen aus der Praxis zeigen ein robustes Lösungspotenzial
- prototypische Entwicklung von Lösungen für Teilsysteme ist erfolgt
- prototypische Entwicklung einzelner Lösungskomponenten ist erfolgt
- Schnittstellen zwischen Lösungskomponenten sind definiert
- der weiteren Entwicklungsbedarf kann aufgrund der Ergebnisse spezifiziert werden, eine Weiterentwicklung erscheint erfolgsversprechend  </hasNote>
    </node>
    <node id="ID5" label="SRL 5 - Eine Weiterentwicklung konnte identifizierte Hindernisse/Defizite in der Anwendbarkeit beheben. Ggf. wurde dies bereits durch einen Re-test nachgewiesen. ">
    <hasNote>Beispiele: 
- einzelne Lösungskomponenten wurden optimiert
- im Test aufgetretenen Probleme wurden behoben
- Anwendungshindernisse wurden erfolgreich bearbeitet
- spezifische Anforderungen aus dem Anwendungsfeld wurden integriert
- Lösungsansatz wurde unter Einbeziehung diverser Akteursgruppen bzw. kontroverser Sichtweisen weiterentwickelt
- Funktionsfähigkeit der prototypischen Lösungskomponenten konnte nachgewiesen werden
- Interesse von Akteuren an einer Anwendung ist vorhanden.</hasNote>
    </node>
    <node id="ID6" label="SRL 6 - Erstmalige, modellhafte Anwendung/Erprobung in einem spezifischen Anwendungsfeld innerhalb des Projektes oder durch projektexterne Akteure.">
    <hasNote>Modellhaft = realitätsnahe, aber noch idealisierte Bedingungen (z.B. keine vollständige Wirtschaftlichkeit erforderlich, es erfolgt eine finanzielle Förderung, besondere ehrenamtliche, ideelle oder materielle Unterstützung, Ausnahmegenehmigungen werden gewährt)

Beispiele:
- Demonstratoren/Prototypen wurden für eine bestimmte Anwendungsumgebung entwickelt (z.B. spezifische  Region, Rahmenbedingungen, Akteursgruppe)
- Kombination verschiedener Lösungskomponenten zu einer Gesamtlösung ist erfolgt
- Lösungsansatz  wird in einem spezifischen Anwendungsfeld (z.B. in Alltagspraktiken einer spezifischen Akteursgruppe) erprobt
- Modellvorhaben in einer Region wird durchgeführt 
- vorkommerzielle Stufe eines Produktionsprozesses wurde umgesetzt (Pilotbetrieb)</hasNote>
    </node>
    <node id="ID7" label="SRL 7 - Vielfältige modellhafte Anwendung/Erprobung in verschiedenen Anwendungsfeldern.
">
    <hasNote>Modellhaft = realitätsnahe, aber noch idealisierte Bedingungen (z.B. keine vollständige Wirtschaftlichkeit erforderlich, es erfolgt eine finanzielle Förderung, besondere ehrenamtliche, ideelle oder materielle Unterstützung, Ausnahmegenehmigungen werden gewährt)

Beispiele:
Wie für SRL 6, jedoch liegen vielfältige modellhafte Anwendungen vor, z.B.:
- in verschiedenen Regionen
- unter verschiedenen Rahmenbedingungen (z.B. ökologisch, ökonomisch, sozial/kulturell) 
- Umsetzung durch oder mit umfangreicher Beteiligung unterschiedlicher, projektexterner Akteursgruppen
- adaptiert für unterschiedliche Problemlagen oder Kontexte</hasNote>
    </node>
    <node id="ID8" label="SRL 8 - Erste Anwendung oder Pilotbetrieb unter vollständig realistischen Bedingungen. ">
    <hasNote>Beispiele:
- die Lösung ist vollständig, funktionsfähig und kommerziell tragfähig
- die Lösung wird in Alltagspraktiken unter vollständigen anwendungsspezifischen Restriktionen eingesetzt oder getestet 
- Projektexterne Akteure wenden die Lösung an oder übertragen die Lösung auf andere Kontexte
- die Lösung/Anwendung funktioniert, aber das Umfeld ist noch nicht vollständig für die Breitenanwendung bereitet</hasNote>
    </node>
    <node id="ID9" label="SRL 9 - Bewährte Anwendungsfälle und passende Rahmenbedingungen zeigen die Eignung für die Breitenanwendung.">
    <hasNote>Beispiele:
- die Lösung hat ihre Funktionsfähigkeit und Alltagstauglichkeit bewiesen
- auch die Rahmenbedingungen sind für eine Breitenanwendung bereitet
</hasNote>
    </node>
  </isComposedBy>
</node>
