<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<node id="ResourceTypeGenres" label="CORE 2022-11-22">
  <isComposedBy>
    <node id="COR_10" label="Ressourcenschutz" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_11" label="Effiziente Nutzung natürlicher Ressourcen (z.B. Boden, Wasser, Rohstoffe)" selectable="true">
        <hasNote>Durch die effizientere Nutzung von Ressourcen kann aus einem gleich bleibendem Ressourcenaufwand ein größerer Nutzen (Produkte, Energie, etc.) gewonnen werden bzw. ein gleich bleibender Nutzen mit einem geringeren Ressourcenaufwand erzielt werden. Bitte überlegen Sie auch, ob Einsparungen durch Effizienzsteigerungen durch direkte oder indirekte Rebound-Effekte (zum Teil) eingebüßt werden könnten.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_12" label="Reduzierung des Verbrauchs natürlicher Ressourcen" selectable="true">
        <hasNote>Eine absolute Verringerung des Ressourcenverbrauchs kann erreicht werden durch:
- gesteigerte Suffizienz, also eine Minderung im Bedarf an einem Produkt, einer Dienstleistung oder Energie
- erhöhte Effizienz, also eine effizientere Gewinnung oder Nutzung von Ressourcen

Bitte überlegen Sie auch, ob die Verringerung des Verbrauchs einer bestimmten Ressource durch eine gesteigerte Nutzung einer anderen Ressource oder die gesteigerte Nutzung der Ressource an einem anderen Ort zusammenhängen könnte (Verlagerungseffekte) und ob Einsparungen durch Effizienzsteigerungen durch direkte oder indirekte Reboundeffekte (zum Teil) ausgeglichen werden könnten.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_13" label="Verantwortungsvolle Nutzung von nachwachsenden Rohstoffen" selectable="true">
        <hasNote>Nutzung nachwachsender Rohstoffe in einem Rahmen, der die Regenerationsfähigkeit von Ökosystemen und damit die zukünftige Nutzung dieser Ressourcen sowie Menschen nicht gefährdet.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_14" label="Reduzierung Flächenverbrauch" selectable="true">
        <hasNote>Eine absolute Reduzierung des Flächenverbrauchs (innerhalb eines Sektors oder einer Region) wird erreicht, wenn in absoluten Zahlen weniger Flächen für menschliche Zwecke genutzt werden als zu einem früheren Zeitpunkt. Sinkt lediglich die Rate, mit der Flächen in die Nutzung genommen werden, handelt es sich um eine relative Reduzierung des Flächenverbrauchs.

Beispiele: 
Zwischen 2000 und 2020 ging der tägliche Flächenverbrauch durch Versiegelung in Deutschland von ca. 130 ha/Tag auf ca. 60 ha/Tag zurück. 

Durch Renaturierung von Tagebauflächen kann der Flächenverbrauch lokal in absoluten Zahlen gesenkt werden.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_15" label="Reduzierung von Abfällen" selectable="true">
        <hasNote>Absolute Reduktion von Abfällen. Bitte überlegen Sie, ob eine Reduktion von Abfällen nicht durch unerwünschte Verlagerungseffekte begleitet wird. 

Beispiele: 
Substitution von Einweggeschirr in der Außer-Haus-Verpflegung durch Pfandsysteme.

Verringerung der Menge an Textilabfällen durch gesteigerte Wiederverwertung von Altkleidern. Bei gesteigerten Exporten von Altkleidern in Drittländer könnte dort jedoch das Abfallaufkommen steigen und eine stärker umweltbelastende Entsorgung erfolgen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_16" label="Verantwortungsvolle Entsorgung von Abfällen" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Entsorgung von Abfällen, so dass Schäden für Ökosysteme und Menschen vermieden oder möglichst gering gehalten werden.

Beispiele:
Die Deponierung von Klärschlamm wurde in Deutschland wegen zu hoher räumlicher Belastungen und hoher Treibhausgasemissionen (z.B. Methan) durch die weniger problematische Klärschlammverbrennung abgelöst.

Verringerung von Schadstoffausstößen bei der Müllverbrennung durch Weiterentwicklung von Abgasfilter- und Abscheideanlagen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_17" label="Wiederverwertung / Recycling nicht mehr genutzter Stoffe aus Konsum und Produktion" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft den Einsatz in anderen Produktions- oder Konsumprozessen nicht mehr verwendeter Materialien bzw. die Nutzung von Abfällen und deren Aufarbeitung zu Sekundärrohstoffen. 

Beispiele: 
Wiederverwendung von Konsumgütern für ihren ursprünglichen Zweck, z.B. Gebrauchtwaren und Second-Hand-Kleidung.

Aufarbeitung von Altglas und Altmetallen zu Sekundärrohstoffen durch Einschmelzen.</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
    <node id="COR_20" label="Klimaschutz und Klimaanpassung" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_21" label="Reduzierung des Ausstoßes klimarelevanter Gase" selectable="true">
        <hasNote>Eine absolute Verringerung des Treibhausgasausstoßes auf gesamtgesellschaftlicher, sektoraler oder individueller Ebene kann erreicht werden durch:
- gesteigerte Suffizienz, also eine Minderung im Bedarf an Produkten, Dienstleistungen oder Energie
- erhöhte Effizienz, also verringerte THG-Emissionen pro genutzter Ressourcen- oder Energieeinheit oder gewonnener Produkteinheit
- Konsistenz, also der Einsatz von Technologien und Innovationen, welche grundsätzlich mit einem umweltverträglichen Maß an Treibhausgasemissionen vereinbar sind.

Bitte überlegen Sie auch, ob die Verringerung der Treibhausgasemissionen an einem Ort oder zu einer Zeit mit ansteigenden Treibhausgasemissionen an einem anderen Ort oder zu einer anderen Zeit zusammenhängen könnte (Verlagerungseffekte) und ob Einsparungen durch Effizienzsteigerungen durch direkte oder indirekte Reboundeffekte (zum Teil) ausgeglichen werden könnten.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_22" label="Steigerung der CO2 -Bindung" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft sämtliche Treibhausgassenken, die durch den Menschen beeinflusst werden können. (z.B. Wälder, Moore, Böden)</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_23" label="Reduzierung der Nutzung fossiler Energieträger" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die absolute Verringerung des Abbaus von fossilen Energieträgern wie Öl, Kohle und Gas. 
 
Bitte überlegen Sie auch, ob die Verringerung des Verbrauchs einer bestimmten fossilen Ressource durch eine gesteigerte Nutzung einer anderen (fossilen) Ressource oder die vermehrte Nutzung der Ressource an einem anderen Ort zusammenhängen könnte (Verlagerungseffekte).</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_24" label="Ausbau erneuerbarer Energien" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft den Ausbau erneuerbarer Energien, um die Energiegewinnung aus fossilen Energieträgern abzulösen.

(z.B. Windkraft-, Wasserkraft- und Solaranlagen, Geothermie und Bioenergie)</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_25" label="Effiziente Energienutzung / Reduzierung des Energieverbrauchs" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die effizientere Energienutzung bzw. die absolute Verringerung des Energieverbrauchs. Die Absolute Verringerung kann erreicht werden durch:
- gesteigerte Suffizienz, also eine Minderung im Bedarf an Energie
- erhöhte Effizienz, also verringerter Energiebedarf pro gewonnener Nutzeneinheit (wenn keine Reboundeffekte auftreten).</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_26" label="Anpassung an Extremwetterereignisse" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Anpassung an potenziell häufigere Extremwetterereignisse durch Klimaveränderungen (z.B. Starkregen, Hitze).</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_27" label="Erhöhung der Klimaresilienz von Landnutzungssystemen" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Anpassung von Systemen der Land-, Forst -und Fischereiwirtschaft an veränderte Klimabedingungen und Wetterereignisse.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_28" label="Erhöhung der Klimaresilienz des städtischen Raums" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Anpassung von urbanen Räumen an veränderte Klimabedingungen und Wetterereignisse.</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
    <node id="COR_30" label="Umweltschutz" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_31" label="Reduzierung von schädlichen Emissionen (Ausstoß von Schadstoffen) und Immissionen (Einwirkung von Schadstoffen auf Menschen oder Ökosysteme)" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Reduktion von Emissionen, die sich negativ auf menschliche Gesundheit und Ökosysteme auswirken außer Emissionen von Gasen, die Ausschließlich Treibhausgaswirkung zeigen (siehe dazu "Reduzierung des Ausstoßes klimarelevanter Gase").</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_32" label="Stärkung des Naturschutzes und Erhalt und Schutz biologischer Vielfalt" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Stärkung von Naturschutz und den Schutz der genetischen Vielfalt in natürlichen und anthropogen geformten Ökosystemen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_33" label="Erhalt der Funktionen von Ökosystemen" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zur Aufrechterhaltung und Stabilisierung von Ökosystemfunktionen und Ökosystemintegrität (z.B. Kohlenstoffbindung, Habitatbereitstellung, Wasserrückhalt)</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_34" label="Steigerung der Nachhaltigkeit von Landnutzungssystemen" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Transformation von land- und forstwirtschaftlichen Systemen zur Verringerung negativer Einflüsse auf Ökosysteme und anthropogene Systeme.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_35" label="Ausbau/ Stärkung Ökolandbau" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zur Verbreitung, Etablierung und Verbesserung von Praktiken des Ökolandbaus.</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
    <node id="COR_40" label="Teilhabe und Gerechtigkeit" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_41" label="Schutz menschlicher Gesundheit" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zum Schutz der menschlichen Gesundheit vor potenziellen Schäden oder zur vorbeugenden Stärkung menschlicher Gesundheit.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_42" label="Verbesserung sozialer und politischer Teilhabe" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen, die es ermöglichen sollen, dass alle Menschen gleichermaßen an sozialen Aktivitäten und politischen Entscheidungen mitwirken und teilhaben können.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_43" label="Verbesserung der sozialen Gerechtigkeit" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Herstellung gerechter Lebensverhältnisse, Chancen und Möglichkeiten unabhängig von Hintergründen und Ausgangsvoraussetzungen  einer Person (z.B. Religion, Bildungsstand Herkunft) und die Beseitigung systematischer und kulturell bedingter Diskriminierung. (Chancengerechtigkeit, Bedarfsgerechtigkeit, Leistungsgerechtigkeit, Generationengerechtigkeit)</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_44" label="Verbesserung der Geschlechtergerechtigkeit" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zur Herstellung gerechter Lebensverhältnisse, Chancen und Möglichkeiten zur Teilhabe zwischen Menschen unterschiedlicher Geschlechterzugehörigkeit.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_45" label="Stärkung von Menschenrechten und sozialer 
Standards entlang (globaler) Wertschöpfungsketten" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zur Einhaltung von Menschenrechten und Verbesserung sozialer Standards für alle Beteiligten in Produktions- und Lieferketten.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_46" label="Erhöhung der Versorgungssicherheit (z.B. gesicherte und Versorgung mit Energie, Lebensmittel, medizinischer Versorgung)" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die nachhaltige Absicherung der materiellen Versorgung zur Befriedigung von Grundbedürfnissen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_47" label="Stärkung der integrierten Stadtentwicklung (ganzheitliche Entwicklung von Siedlung, Verkehr, Umwelt und sozialer Belange)" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Ausrichtung von Stadtplanung und -entwicklung, Bau- und Strukturvorhaben an einem holistischen Verständnis zur Integration von sozialen, ökologischen und wirtschaftlichen Belangen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_48" label="Entwicklung ländlicher Räume als attraktive Wirtschafts- und Lebensräume" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Gestaltung und Entwicklung von sozialer und technischer Infrastruktur, Arbeits- und Lebensumfeldern in ländlichen Räumen.</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
    <node id="COR_50" label="Bildung und Innovation" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_51" label="Verbesserte / gestärkte Bildung" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft Maßnahmen zur Fortentwicklung und Anpassung von Bildungseinrichtungen an Bedürfnisse der Gesellschaft, zur Schaffung inklusiver und universell zugänglicher Bildungsangebote sowie zur kritischen Evaluation und Überarbeitung von Bildungskonzepten und -paradigmen.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_52" label="Förderung technologischer Innovationen für Nachhaltige Entwicklung" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Entwicklung und Erprobung von technischen Neuerungen mit Ausrichtung auf Nachhaltigkeitsziele.</hasNote>
        </node>
        <node id="COR_53" label="Förderung sozialer Innovationen für Nachhaltige Entwicklung" selectable="true">
        <hasNote>Betrifft die Entwicklung und Erprobung von sozialen und kulturellen Neuerungen mit Ausrichtung auf Nachhaltigkeitsziele.</hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
    <node id="COR_60" label="Sonstiges" selectable="false">
    <hasNote></hasNote>
      <isComposedBy>
        <node id="COR_61" label="Sonstiges - ökologisch" selectable="true">
        <hasNote></hasNote>
        </node>
        <node id="COR_62" label="Sonstiges - ökonomisch" selectable="true">
        <hasNote></hasNote>
        </node>
        <node id="COR_63" label="Sonstiges - sozial-kulturell" selectable="true">
        <hasNote></hasNote>
        </node>
        <node id="COR_64" label="Sonstiges - governance" selectable="true">
        <hasNote></hasNote>
        </node>
      </isComposedBy>
    </node>
  </isComposedBy>
</node>
